\documentclass[a4paper,twoside]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[bahasa]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{graphics}
\usepackage{float}
\usepackage[cm]{fullpage}
\pagestyle{myheadings}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{setspace} 
\usepackage{lipsum} 
\setlength{\headsep}{30pt}
\usepackage[inner=2cm,outer=2.5cm,top=2.5cm,bottom=2cm]{geometry} %margin
% \pagestyle{empty}

\makeatletter
\renewcommand{\@maketitle} {\begin{center} {\LARGE \textbf{ \textsc{\@title}} \par} \bigskip {\large \textbf{\textsc{\@author}} }\end{center} }
\renewcommand{\thispagestyle}[1]{}
\markright{\textbf{\textsc{AIF401 \textemdash Rencana Kerja Skripsi \textemdash Sem. Ganjil 2014/2015}}}

\onehalfspacing
 
\begin{document}

\title{\@judultopik}
\author{\nama \textendash \@npm} 

%tulis nama dan NPM anda di sini:
\newcommand{\nama}{Kevin Theodorus Yonathan}
\newcommand{\@npm}{2011730037}
\newcommand{\@judultopik}{Pembuatan \textit{Twitter Bot} Untuk Mencari Jalur Transportasi Publik} % Judul/topik anda
\newcommand{\jumpemb}{1} % Jumlah pembimbing, 1 atau 2
\newcommand{\tanggal}{05/16/2014}
\maketitle

\pagenumbering{arabic}

\section{Deskripsi}
Twitter adalah layanan jejaring sosial online yang memungkinkan pengguna memposting pesan berbasis teks hingga 140 karakter. Pengguna Twitter menyebutnya sebagai \textit{tweet}. \textit{Tweet} ini akan meneruskan pesan singkat yang ditujukan ke semua \textit{follower} suatu akun\footnote{Dusty Reagan, \textit{Twitter Application Development For Dummies}, Wiley, 2010, page 7}.\textit{Follow} adalah salah satu istilah dalam Twitter yang bertujuan untuk mengikuti aktivitas \textit{tweet} suatu akun. Sedangkan cara seseorang untuk dapat memberi rujukan kepada akun Twitter yang lainnya adalah dengan cara \textit{reply} atau lebih dikenal dengan nama \textit{mention}\footnote{Dusty Reagan, \textit{Twitter Application Development For Dummies}, Wiley, 2010, page 9}. Sebagai contoh, diketahui akun bernama @kviniink mem-\textit{follow} @infobdg untuk mengetahui perkembangan apa saja yang tejadi di kota Bandung. Lalu akun @kviniink ingin bertanya tentang info mall yang ramai di Bandung, maka akun @kviniink membuat \textit{mention tweet} yang berisikan "@infobdg Halo saya ingin bertanya apa saja mall yang sedang ramai di Bandung yah?".

\textit{Twitter bot} adalah akun Twitter yang secara otomatis menyelesaikan suatu perintah yang diberikan. \textit{Twitter bot} memiliki fitur untuk  mengingatkan tentang suatu event melalui Twitter, seperti seseorang telah berhenti memfollow suatu akun\footnote{Dusty Reagan, \textit{Twitter Application Development For Dummies}, Wiley, 2010, page 59}. Salah satu yang menarik dari \textit{Twitter bot} ini adalah Twitter membuatnya agar didukung untuk pesan teks (\textit{text messaging}). Jadi \textit{Twitter bot} dapat memanfaatkan pesan teks untuk memungkinkan akun menyelesaikan tugas atau perintah dari ponsel mereka.

KIRI API adalah aplikasi pihak ketiga yang memungkinkan \textit{programmer} mendapatkan data tentang info jalur transportasi publik. Twitter API adalah aplikasi pihak ketiga yang memungkinkan \textit{programmer} melakukan manipulasi dan pengolahan data di Twitter. Dengan memanfaatkan KIRI API dan Twitter API peneliti akan membuat program yang dapat membalas \textit{tweet} untuk mencari jalur transportasi publik. Program yang dibuat akan bersifat \textit{real time} sehingga jika seseorang melakukan mention kepada bot pencari jalur maka bot akan menangkapnya dan membalas mention tersebut berupa jalur yang harus ditempuh. Contoh dari jalannya program adalah ketika akun bernama @kviniink melakukan \textit{mention} kepada @kiriupdate untuk bertanya jalur transportasi publik "@kiriupdate #find bip to ip". Maka Twitter bot @kiriupdate akan mendengarkan mention dari akun @kviniink lalu mention tersebut akan diolah oleh server dan akan di-reply dengan tiga buah tweet "@kviniink istana plaza to bandung indah plaza", "@kviniink Walk about 135 meter from your starting point to Jalan Aceh." , "@kviniink Take angkot Ciroyom - Antapani at Jalan Aceh, and alight at Jalan Pajajaran about 3.6 kilometer later.", "@kviniink Walk about 93 meter from Jalan Pajajaran to your destination.". Karena keterbatasan 140 karakter maka tweet akan dipecah sesuai dengan instruksi yang dikirimkan dari KIRI API.
\section{Rumusan Masalah}
Mengacu kepada deskripsi yang diberikan, maka rumusan masalah pada penelitian ini adalah:
\begin{itemize}
	\item Bagaimana membuat \textit{Twitter bot} untuk mencari jalur transportasi publik?
	\item Bagaimana membuat \textit{Twitter bot} untuk dapat merespon secara real time?
	\item Bagaimana memformat petunjuk rute perjalanan dalam keterbatasan tweet 140 karakter?
\end{itemize}

\section{Tujuan}
Tujuan dari penelitian ini adalah:
\begin{itemize}
	\item Membuat aplikasi \textit{Twitter bot} untuk mencari jalur transportasi publik.
	\item Membuat aplikasi Twitter yang bekerja secara \textit{real time}.
	\item Membuat algoritma untuk memecah instruksi dari KIRI API dan mengubahnya ke dalam bentuk tweet.
\end{itemize}

\section{Deskripsi Perangkat Lunak}
Perangkat lunak akhir yang akan dibuat memiliki fitur setidaknya sebagai berikut:
\begin{itemize}
	\item Mendengarkan mention dari akun Twitter.
	\item Perangkat lunak dapat membaca masukan yang diberikan oleh user melalui \textit{tweet}.
	\item Perangkat lunak dapat mencari jalur yang diberikan dengan memanfaatkan KIRI API.
	\item Perangkat lunak dapat memberikan hasil keluaran berupa \textit{tweet} yang dikirimkan kepada user.
	\item Perangkat lunak dapat berjalan sebagai server yang berjalan terus menerus hingga program dihentikan.
\end{itemize}

\section{Rencana Kerja}
Rencana kerja untuk menyelesaikan skripsi ini:
\begin{itemize}
	\item Pada saat mengambil kuliah AIF401 Skripsi 1
	\begin{enumerate}
		\item Melakukan studi literatur, antara lain:
		\begin{itemize}
			\item KIRI API,
			\item REST API Twitter (https://dev.twitter.com/docs/api/1.1),
			\item Streaming API Twitter (https://dev.twitter.com/docs/api/streaming).
		\end{itemize}
		\item Mempelajari pembuatan server dalam Bahasa Java.
		\item Mencoba membuat \textit{Twitter bot} sederhana.
		\item Membuat laporan dalam bentuk skripsi.
		\item Melakukan analisis terhadap teori-teori yang sudah dipelajari, guna membangun perangkat lunak yang dimaksud.
	\end{enumerate}
	\item Pada saat mengambil kuliah AIF401 Skripsi 2
	\begin{enumerate}
		\item Merancang perangkat lunak \textit{Twitter bot}.
		\item Mengimplementasi perangkat lunak \textit{Twitter bot}.
		\item Mengimplementasikan pembangkit \textit{Twitter bot}. 
		\item Melakukan pengujian dan eksperimen.
		\item Membuat dokumentasi skripsi.
	\end{enumerate}
\end{itemize}

\section{Isi {\it Progress Report} Skripsi 1}
Isi dari {\it Progress Report} Skripsi 1 yang akan diselesaikan paling lambat pada tanggal 1 Januari 2015 adalah :
\begin{enumerate}
	\item Pemahaman tentang Java Server.
	\item Pemahaman tentang KIRI API.
	\item Pemahaman tentang Twitter API.
\end{enumerate}
Estimasi persentase penyelesaian skripsi sampai dengan {\it Progress Report} Skripsi 1 adalah : 55\%
\vspace{1.5cm}

\centering Bandung, \tanggal\\
\vspace{2cm} \nama \\ 
\vspace{1cm}

Menyetujui, \\
\ifdefstring{\jumpemb}{2}{
\vspace{1.5cm}
\begin{centering} Menyetujui,\\ \end{centering} \vspace{0.75cm}
\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
% \centering Bandung, \makebox[0.5cm]{\hrulefill}/\makebox[0.5cm]{\hrulefill}/2013 \\
\vspace{2cm} Nama: \makebox[3cm]{\hrulefill}\\ Pembimbing Utama
\end{minipage} \hspace{0.5cm}
\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
% \centering Bandung, \makebox[0.5cm]{\hrulefill}/\makebox[0.5cm]{\hrulefill}/2013\\
\vspace{2cm} Nama: \makebox[3cm]{\hrulefill}\\ Pembimbing Pendamping
\end{minipage}
\vspace{0.5cm}
}{
% \centering Bandung, \makebox[0.5cm]{\hrulefill}/\makebox[0.5cm]{\hrulefill}/2013\\
\vspace{2cm} Nama: \makebox[3cm]{\hrulefill}\\ Pembimbing Tunggal
}
`
\end{document}

